**德意志民主共和国马克**（德语：****），通常也在統一前後的德意志联邦共和国称作**东部马克**（****），是[德意志民主共和國](../Page/德意志民主共和國.md "wikilink")（東德）的官方[货币](../Page/货币.md "wikilink")。[ISO
4217貨幣編碼為](../Page/ISO_4217.md "wikilink")**DDM**。[輔幣單位](../Page/輔幣.md "wikilink")[芬尼](../Page/芬尼.md "wikilink")，1馬克=100芬尼。1948年到1964年官方名称为“德国马克”（
“Deutsche Mark”），1964年到1967年名称为德国国家银行马克（“Mark der Deutschen
Notenbank”），而1968年到1990年则为“德意志民主共和国马克”（“Mark der DDR”）。

## 历史

### 引入

[Fotothek_df_roe-neg_0000372_003_Plakat-_Anschlag_zur_Währungsreform.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fotothek_df_roe-neg_0000372_003_Plakat-_Anschlag_zur_Währungsreform.jpg "fig:Fotothek_df_roe-neg_0000372_003_Plakat-_Anschlag_zur_Währungsreform.jpg")
[5_Reichsmark_1942_Wertmarke_1948.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5_Reichsmark_1942_Wertmarke_1948.jpg "fig:5_Reichsmark_1942_Wertmarke_1948.jpg")
[2_Deutsche_Mark_DDR_1848.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2_Deutsche_Mark_DDR_1848.jpg "fig:2_Deutsche_Mark_DDR_1848.jpg")

1948年7月20日起，[帝国马克在西方占领区被废止](../Page/帝国马克.md "wikilink")，并且由[德意志联邦银行发行并引入了新的](../Page/德意志联邦银行.md "wikilink")[西德马克](../Page/西德马克.md "wikilink")。这样大量在西方占领区失去价值的帝国马克被带往仍然可以法定流通的苏联占领区。这就在苏占區引发了一场突然的通货膨胀，所有的私人手中的现金一夜之间就大笔贬值。而在1948年6月23日起，每人能兑换最多70帝国马克，該等帝国马克鈔票由苏联占领区當局貼上[補丁標記](../Page/補丁.md "wikilink")，但鈔票持有人仍可驗證其法定來源，因而眾所稱為「膠粘馬克」（）。

而在1948年7月24日起，开始发行全新的纸币，官方名叫德国马克或者德国马克纸币。

### 兑换和货币改革

1957年10月13日， 政府决定以“闪电行动（Aktion
Blitz）”更换货币，发行了新的5、10、20、50和100马克的钞票，它们有新的配色和[水印](../Page/水印.md "wikilink")。超过300马克的现金必须进行登记并且存入专用账户。从前一年起，新的铸币也已经进入流通。

随着1968年和1974年东德宪法的修正，东德政府进一步背离原先统一的目标，并将许多事物由之前的「德意志……（Deutsch…）」改而命名为「德意志民主共和國……（…
der DDR）」。如此他们也将*德国马克*的名称改为了「德意志民主共和國马克」，「德意志中央银行」改为「德意志民主共和國国家银行」。

由当时位于[东柏林的](../Page/东柏林.md "wikilink")[德意志民主共和國国家银行发行的所谓的东部马克](../Page/德意志民主共和國国家银行.md "wikilink")（Ost-Mark，主要是[西德人的说法](../Page/西德.md "wikilink")），直到1964年时仍被[民主德国官方称为](../Page/德意志民主共和国.md "wikilink")「德国马克」。在货币兑换的背景下，出现了「德意志国家银行马克」(Mark
der Deutschen
Notenbank，MDN)的名称。新的钞票与硬币又自1967年12月12日起替换掉流通中的德意志国家银行马克，成为新的流通货币。「民主德国马克」（Mark
der
DDR）一般被通俗的简称为「马克」，为了区分于西部的[德国马克](../Page/德国马克.md "wikilink")，它也被称为「东德马克」（Ostmark）。然而许多硬币上的标记直到20世纪80年代还是「德国马克」。这些硬币在之后逐渐被替换为具有统一「马克」标识的硬币。

从长期发行的邮票面额上也可以观察到东德货币名称的改变：

<File:Stamps> of Germany (DDR) 1963, MiNr 0968.jpg| 1963 德国马克（DM）
<File:Stamps> of Germany (DDR) 1965, MiNr 1087.jpg| 1965 德意志国家银行马克（MDN）
<File:Stamps> of Germany (DDR) 1969, MiNr 1481.jpg| 1969 民主德国马克（M）

[柏林圍牆自](../Page/柏林圍牆.md "wikilink")1989年年底起開放，在當時仍為非法的外匯市場中，西德馬克與東德馬克匯率為1:10，但很快上升至1:5的比例而逐漸接近。只有當它變得清晰了貨幣聯盟，這一比例再次穩定。官方匯率貨幣聯盟當時1:3以這樣的速度可以在東德國家銀行的分支機構，直到30
1990年6月，應在兩個方向無限更換。兩種貨幣的債券被允許從現在通上兩德邊境暢通。於：在1990年上半年可能在東德的商品，如在市場上香蕉容易為東或西馬克（3:1固定利率）是西方。

匯率與民主德國引進的D-馬克為1:2。對於個人一直是特殊的，某些款項進行了交流1:1。這是依賴於年齡： 2000 M 14歲（含）以下;
4000 M代表所有60歲; 6000 M代表所有老年公民。是迄今為止，貨幣聯盟的日子。

工資和運行成本，如租金，電費等的轉換發生了1:1。對於那些現在被淘汰了國家補貼的所有商品，導致了顯著漲價。

隨著1貨幣聯盟1990年7月是民主德國馬克的德國馬克（ DM）的（M ）替換為在東德法定貨幣。東德硬幣多達50
％是在一個過渡時期，直到1991年7月1日在東德的領土仍然有效，並在新聯邦州，如德國央行最初可能無法提供足夠的硬錢可以花。這導致在幾週貨幣聯盟之前的現金囤積。

## 硬币

### 造币厂标识

  - A – [柏林](../Page/柏林.md "wikilink") *(1948–1990)*
    东德的所有纪念币均在此铸造。當時並無其它生產廠，部份成品並無鑄有凸字。
  - A – [列寧格勒](../Page/列寧格勒.md "wikilink")（）
    (1968年起一芬尼硬币亦在[聖彼得堡造币厂铸造](../Page/聖彼得堡.md "wikilink"))''\[1\]
  - E – [Muldenhütten](../Page/w:de:Muldenhütten.md "wikilink")
    *(1948–1953)*

### Kursmünzen

<table>
<caption><em>' <a href="../Page/東德.md" title="wikilink">東德於</a>1970年至1980年發行的硬幣</em>'</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>面額</p></th>
<th><p>正面</p></th>
<th><p>背面</p></th>
<th><p>設計</p></th>
<th><p>成份</p></th>
<th><p>重量</p></th>
<th><p>直徑</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1芬尼</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG" title="fig:1_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG">1_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG" title="fig:1_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG">1_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德勒斯登.md" title="wikilink">德勒斯登的</a><a href="../Page/Rudi_Högner.md" title="wikilink">Rudi Högner</a></p></td>
<td><p>鋁</p></td>
<td><p>0.75克</p></td>
<td><p>17毫米</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5芬尼</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG" title="fig:5_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG">5_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG" title="fig:5_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG">5_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德勒斯登.md" title="wikilink">德勒斯登的</a><a href="../Page/Rudi_Högner.md" title="wikilink">Rudi Högner</a></p></td>
<td><p>鋁</p></td>
<td><p>1.10克</p></td>
<td><p>19毫米</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10芬尼</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG" title="fig:10_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG">10_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG" title="fig:10_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG">10_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德勒斯登.md" title="wikilink">德勒斯登的</a><a href="../Page/Rudi_Högner.md" title="wikilink">Rudi Högner</a></p></td>
<td><p>鋁</p></td>
<td><p>1.50克</p></td>
<td><p>21毫米</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20芬尼</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG" title="fig:20_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG">20_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG" title="fig:20_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG">20_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/柏林.md" title="wikilink">柏林的</a><a href="../Page/Axel_Bertram.md" title="wikilink">Axel Bertram</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/黃銅.md" title="wikilink">黃銅</a></p></td>
<td><p>5.4克</p></td>
<td><p>22.2毫米</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>50芬尼</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:50_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG" title="fig:50_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG">50_Pfennig_DDR_Wertseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:50_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG" title="fig:50_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG">50_Pfennig_DDR_Bildseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德勒斯登.md" title="wikilink">德勒斯登的</a><a href="../Page/Rudi_Högner.md" title="wikilink">Rudi Högner</a></p></td>
<td><p>鋁</p></td>
<td><p>2.0克</p></td>
<td><p>23毫米</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1馬克</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1_Mark_DDR_Wertseite.JPG" title="fig:1_Mark_DDR_Wertseite.JPG">1_Mark_DDR_Wertseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1_Mark_DDR_Bildseite.JPG" title="fig:1_Mark_DDR_Bildseite.JPG">1_Mark_DDR_Bildseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德勒斯登.md" title="wikilink">德勒斯登的</a><a href="../Page/Rudi_Högner.md" title="wikilink">Rudi Högner</a><br />
<a href="../Page/柏林.md" title="wikilink">柏林的</a><a href="../Page/Axel_Bertram.md" title="wikilink">Axel Bertram</a></p></td>
<td><p>鋁</p></td>
<td><p>2.5克</p></td>
<td><p>25毫米</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2馬克</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2_Mark_DDR_Wertseite.JPG" title="fig:2_Mark_DDR_Wertseite.JPG">2_Mark_DDR_Wertseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2_Mark_DDR_Bildseite.JPG" title="fig:2_Mark_DDR_Bildseite.JPG">2_Mark_DDR_Bildseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德勒斯登.md" title="wikilink">德勒斯登的</a><a href="../Page/Rudi_Högner.md" title="wikilink">Rudi Högner</a><br />
<a href="../Page/柏林.md" title="wikilink">柏林的</a><a href="../Page/Axel_Bertram.md" title="wikilink">Axel Bertram</a></p></td>
<td><p>鋁</p></td>
<td><p>3.0克</p></td>
<td><p>27毫米</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 纪念币

<table>
<caption><strong>德意志民主共和国纪念币</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>正面</p></th>
<th><p>背面</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>5马克</strong><br />
民主德国成立20周年纪念币</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_20_Jahre_DDR_Wertseite.JPG" title="fig:_20_Jahre_DDR_Wertseite.JPG">_20_Jahre_DDR_Wertseite.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_20_Jahre_DDR_Bildseite.JPG" title="fig:_20_Jahre_DDR_Bildseite.JPG">_20_Jahre_DDR_Bildseite.JPG</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>10 马克</strong><br />
<a href="../Page/國家人民軍_(東德).md" title="wikilink">国家人民军</a>(NVA)成立25周年纪念币</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_Mark_DDR_1981_-_25_Jahre_Nationale_Volksarme.JPG" title="fig:10_Mark_DDR_1981_-_25_Jahre_Nationale_Volksarme.JPG">10_Mark_DDR_1981_-_25_Jahre_Nationale_Volksarme.JPG</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>10 马克</strong><br />
<a href="../Page/恩斯特·台尔曼.md" title="wikilink">恩斯特·台尔曼诞辰</a>100周年纪念币</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_Mark_DDR_1986_-_100._Geburtstag_von_Ernst_Thälmann_-.JPG" title="fig:10_Mark_DDR_1986_-_100._Geburtstag_von_Ernst_Thälmann_-.JPG">10_Mark_DDR_1986_-_100._Geburtstag_von_Ernst_Thälmann_-.JPG</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>20 Mark</strong><br />
<a href="../Page/民主德国.md" title="wikilink">民主德国成立</a>30周年纪念币</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20_Mark_DDR_1979_-_30_Jahre_DDR.JPG" title="fig:20_Mark_DDR_1979_-_30_Jahre_DDR.JPG">20_Mark_DDR_1979_-_30_Jahre_DDR.JPG</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

共计有123枚纪念币，它们的[面值为](../Page/面值.md "wikilink")5、10或20马克。他们发行于不同的场合与纪念日。它们大多使用[银](../Page/银.md "wikilink")、铜镍锌合金（即[锌白铜](../Page/锌白铜.md "wikilink")）或其他合金铸造。完整的纪念币介绍参见[民主德国纪念币列表](../Page/民主德国纪念币列表.md "wikilink")。有一些硬币有很高的发行量，尤其是上面所示的5马克硬币，所以有大量的硬币进入流通领域，所以没有特别的收藏价值。

### 硬币销毁

1990年11月，约4500吨的硬币被熔化來做其他物質，但是还有少量仍属私人拥有。东德国家银行的发行的硬币均在东德唯一的铝加工厂拉克维茨被融化。

## 纸币

而在1948年到1964年间发行了5,10,20,50和100马克的钞票，还有50芬尼, 1马克和2马克的钞票.

而这些纸币在20世纪70年代到80年代之间流通.

| 面值                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     | 正面                                                                                                | 背面                                                                                                            | 尺寸            |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------- |
| **5马克**                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                | [5-Mark-1975.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5-Mark-1975.jpg "fig:5-Mark-1975.jpg")       | [5_ddrm_1975_rs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5_ddrm_1975_rs.jpg "fig:5_ddrm_1975_rs.jpg")       | 113 × 50mm    |
| 5马克的颜色是紫色，正面是托马斯·闵采尔像，这个人是德国早期农民战争的领袖，而背面是收割机，这是东德政府重要宣传农业的重要和重要性，以及工人和农民的国家(德语：Arbeiter- und Bauernstaat). Die kleinste Banknote der Serie bildet einen der Anführer des [Deutschen Bauernkrieges](../Page/Deutscher_Bauernkrieg.md "wikilink"), [Thomas Müntzer](../Page/Thomas_Müntzer.md "wikilink"), ab. Die Banknote ist violettfarben gehalten. Die Rückseite zeigt mehrere [Mähdrescher](../Page/Mähdrescher.md "wikilink") bei der Arbeit. Auf der 5-MDN-Note war statt Thomas Müntzer [Alexander von Humboldt](../Page/Alexander_von_Humboldt.md "wikilink") abgebildet.                                                                                                                     |                                                                                                   |                                                                                                               |               |
| **10马克**                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               | [10-Mark-1971.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10-Mark-1971.jpg "fig:10-Mark-1971.jpg")    | [10_ddrm_1971_rs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_ddrm_1971_rs.jpg "fig:10_ddrm_1971_rs.jpg")    | 120,5 × 53 mm |
| 10马克的颜色是橙色，正面是克拉拉·蔡特金像，这是德国早期的共产主义者和拥护女权主义者. 而背面是一位女性工程师坐在[赖因斯贝格核电站控制室中](../Page/赖因斯贝格核电站.md "wikilink")，核电站于1966年建成并投入使用 Diese Banknote ist in bräunlicher Farbe gehalten. Die Vorderseite zeigt ein Altersbildnis der deutschen Kommunistin und Frauenrechtlerin [Clara Zetkin](../Page/Clara_Zetkin.md "wikilink"). Die Rückseite zeigt eine junge [Ingenieurin](../Page/Ingenieur.md "wikilink") an einer Schalttafel. Vorlage dafür war die Blockwarte des [Kernkraftwerks Rheinsberg](../Page/Kernkraftwerk_Rheinsberg.md "wikilink"), das 1966 in Betrieb genommen wurde. Auf der 10-MDN-Note war statt Clara Zetkin [Friedrich Schiller](../Page/Friedrich_Schiller.md "wikilink") abgebildet. |                                                                                                   |                                                                                                               |               |
| **20马克**                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               | [20-Mark-1975.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20-Mark-1975.jpg "fig:20-Mark-1975.jpg")    | [20_ddrm_1975_rs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20_ddrm_1975_rs.jpg "fig:20_ddrm_1975_rs.jpg")    | 128 × 56 mm   |
| 20马克的颜色是绿色，正面是约翰·沃尔夫冈·冯·歌德像，他是作者和思想家。而背面是几位年轻的学生在出校门，意味着东德政府强调和注重教育。                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                   |                                                                                                               |               |
| **50马克**                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               | [50-Mark-1971.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:50-Mark-1971.jpg "fig:50-Mark-1971.jpg")    | [50_ddrm_1971_rs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:50_ddrm_1971_rs.jpg "fig:50_ddrm_1971_rs.jpg")    | 136 × 59 mm   |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |                                                                                                   |                                                                                                               |               |
| **100马克**                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              | [100-Mark-1971.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:100-Mark-1971.jpg "fig:100-Mark-1971.jpg") | [100_ddrm_1975_rs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:100_ddrm_1975_rs.jpg "fig:100_ddrm_1975_rs.jpg") | 145 × 62 mm   |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |                                                                                                   |                                                                                                               |               |
| **200马克**                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              | [200mark-ddr.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:200mark-ddr.jpg "fig:200mark-ddr.jpg")       | [200mark-ddr-rev.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:200mark-ddr-rev.jpg "fig:200mark-ddr-rev.jpg")       | 152,5 × 64 mm |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |                                                                                                   |                                                                                                               |               |
| **500马克**                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              | [500mark-ddr.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:500mark-ddr.jpg "fig:500mark-ddr.jpg")       | [500mark-ddr-rev.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:500mark-ddr-rev.jpg "fig:500mark-ddr-rev.jpg")       | 160 × 68 mm   |
|                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        |                                                                                                   |                                                                                                               |               |

## 相关书籍

  - Günter Graichen: *Die Geldzeichen der DDR.* 2. Auflage. transpress
    Verlag für Verkehrswesen, Berlin 1982.
  - Rainer Gries: *Die Mark der DDR. Eine Kommunikationsgeschichte der
    sozialistischen deutschen Währung*. Erfurt 2003
    ([Digitalisat](http://www.db-thueringen.de/servlets/DerivateServlet/Derivate-23403/lzt_mark_der_ddr.pdf))
  - Kahnt, Pontzen, Schöne, Walz: *Die Geschichte der Deutschen Mark in
    Ost und West.* ISBN 3-924861-68-4 (Chronik von den 1940er Jahren bis
    zur Euro-Bargeld-Einführung, volkswirtschaftliche und
    währungspolitische Aspekte, Details zur Produktion der Münzen und
    Banknoten).
  - Niklot Klüßendorf: *„West“ und „Ost“. Zweierlei Währung als Element
    deutscher Zeitgeschichte (1948–1990).* In: *Mitteilungen der
    Österreichischen Numismatischen Gesellschaft* 45, 2005, S. 123–154.
  - Holger Rosenberg: *Die deutschen Banknoten ab 1871*, ISBN
    3-924861-73-0 (so genannter Rosenberg-Katalog, Standardwerk für
    Sammler deutscher Banknoten, alle Banknoten abgebildet,
    einschließlich Probedrucke und nicht ausgegebenem Militärgeld der
    DDR).

## 参考资料

<references />

## 参见

  - [Deutsche
    Währungsgeschichte](../Page/Deutsche_Währungsgeschichte.md "wikilink")
  - [Forumscheck](../Page/Forumscheck.md "wikilink")

## 外部链接

  - [紙幣的德國民主共和國](http://www.bis-ans-ende-der-welt.net/DDR-B.htm?Menu=Yes)

  - [Infoseite über DDR-Münzen](http://muenzenfreund.net/kurs_ddr.html)
  - [Alle Münzen der DDR mit
    Bewertungen](http://www.muenztreff.de/galerie/ddr/ddr.php)
  - [Kursmünzensätze & Umlauf- und Gedenkmünzen der
    DDR](http://ddr-muenzen.de/)
  - [Banknoten der DDR](http://www.ose-erfurt.de/Reisen/DDR-B.htm)

[Category:馬克](../Category/馬克.md "wikilink")
[Category:已废止的德国货币](../Category/已废止的德国货币.md "wikilink")
[Category:东德经济](../Category/东德经济.md "wikilink")

1.  Günter und Gerhard Schön: *Kleiner Deutscher Münzkatalog von 1871
    bis heute.* 34. Auflage. Battenberg, München 2004, ISBN
    3-89441-554-1, S. 210.